蘋論：想知道習近平有多忙？

蘋論：想知道習近平有多忙？ - 李平

「這幾天，習近平很忙，有多忙？看一下2號、3號的人民日報頭版就知道了。」中共官媒給網民的這個擦鞋指引，看在海外媒體和網民眼中滿是「厲害了，我的國」的感覺。《人民日報》連續兩日的頭版全都是習近平會見外賓的新聞，「習近平」三個字都出現超過40次，而且，第二版也都是習近平見外賓的圖片。這與其他網絡話題被形容為中國魔幻開學第一課：習近平上新聞課，劉強東上生理衞生課，湖南耒陽上法律課，龍哥上社會實踐課，滴滴上道德課。

權鬥有中場勝負 沒有終局

《人民日報》海外版旗下的微信公號「學習小組」賣弄的《人民日報》「姓習」版，的確不只讓人知道習近平有多「忙」，更讓人知道北戴河會議後滿血歸來的「厲害了，我的帝」與其他領導人、民眾的距離有多遠。其一，習近平會見的都是出席中非合作論壇北京𥧌會的非州國家元首，都是禮節性會見，李克強、栗戰書、汪洋等中共政治局常委也分別會見了多個元首，但《人民日報》連續兩天都只在第三版簡單報道，標題只是李克強分別會見某總統、某總理，與頭版、二版的習近平報道有天淵之別，足顯中國外交事務「定於一尊」的事實。

北戴河會議之前，海內外不少媒體為《人民日報》頭版偶然地沒有「習近平」三個字而驚呼，視之為習近平收縮造神行動，甚至在黨內權鬥中地位不穩的表現。如果說，早前的這種斷言失之誇大，那麼，如今《人民日報》滿版習近平廣告，也只能得出習「很忙」的結論，不見得其他領導人，特別是退居二線的元老們就不忙了，鐵幕後的中共權鬥從來就只有中場勝負，沒有終局。

其二，官媒想宣傳習近平很忙，但民眾更想知道如此忙一次「萬邦來朝」，習近平大撒幣又撒了多少錢？美國約翰霍普金斯大學中美研究所收集的數據顯示，從2000年到2016年，中國向非洲提供了1,250億美元援助。台灣在非洲的邦交國只剩史瓦帝尼 （斯威士蘭）一個，中共本來放話這次要照非洲「全家福」，但史瓦帝尼終究尚未被「買起」，習近平豈能不加碼？果然，習近平昨日宣佈，未來三年再向非洲提供600億美元援助、貸款。

忙斂財忙大撒幣 莫此為甚

不過，在習近平大撒幣的同時，官媒也在呼籲人民「共克時艱」，共同承擔中美貿易戰帶來的經濟損失。諷刺的是，湖南耒陽因公立學校學位不足，要學生轉讀收費昂貴的私校，由此引爆官民、警民衝突，不知道這是不是共克時艱的一部份、一種方式？

其三，《人民日報》開創全版習近平新聞之舉，被稱為「中國魔幻開學第一課」的一部份。網民列舉的魔幻課程包括：習近平上新聞課，劉強東上生理衞生課，央視上洗腦課，耒陽上法律課，龍哥上社會實踐課，滴滴上道德課，山東壽光上自然課，長生疫苗上生物課。

習近平很忙，當然不會去管其他課程，官媒也忙得只能選擇性發表導師訓話。江蘇公安就「寶馬哥」劉海龍被反殺案宣佈，于海明是正當防衞、決定撤案，人民網立即發表評論稱之為「讓公民沐浴正義之光，讓法治溫潤公民信仰」。只不知耒陽的官員、公安下令鎮壓手無寸鐵的學生家長抗議時，又是如何溫潤人心？

嘆為觀止的是，中央電視台與教育部製作的「開學第一課」節目，官方勒令全國中小學生收看，但9月1 日播出時，竟先播了13分鐘廣告，忙得節目播出時間被延誤，因此被稱為「廣告第一課」，與《人民日報》的兩版習氏廣告不遑多讓。官媒斂財之忙，領導人大撒幣之忙，莫此為甚。

李平
周一至周六刊出

下一則
下一則
隔牆有耳：田少︰高調打獨show畀阿爺睇 689「政治正確」搶贏娥特 (李八方)

忙緊捉棋

大撒幣

習近平大撒幣